---
marp: true
theme: default
paginate: true

---

# **Programmation Orientée Objet pour le Calcul Scientifique : Introduction**

---

# Introduction
- Les langages du calcul scientifique
- Pourquoi de l'orienté objet en calcul ?
- Pourquoi C++ ?
- Quelles perspectives ?

---
# Les langages du calcul scientifique
- les bases : des langages 'bas-niveaux' et 'parallèles'
    - Fortran
    - C
    - C++
- les nouveaux venus
     - Python
     - Julia, ...
     - voir le cours :  http://lmfa.ec-lyon.fr/IMG/pdf/langages.pdf
---
# Fortran 
- le langage du calcul scientifique (et de rien d'autre)
- langage nativement non objet ; évolution récente vers l'objet
- Pours
    - écriture adaptée au calcul
    - gestion simple de la mémoire et des tableaux
    - beaucoup de legacy code
- Contres
    - pas un langage d'informaticien
        - faible communauté, réservé à la seule communauté scientifique
        - peu d'outils (IDE, compilateur : surtout Intel)
        - Lenteur dans la mise à disposition des nouveautés de la norme

---
# C Programming Langage
- le langage de base de l'informatique
- langage impératif (non objet)
- Pours
    - très large communauté
    - de nombreux outils
    - beaucoup de legacy code
- Contres
    - pas d'orienté objet (avantage ?)
    - gestion complexe de la mémoire (à la main)
    - langage vieillissant (arrivée de Go)

---
# C++
- le langage de base de l'orienté objet
- Pours 
    - très large communauté
    - nombreux outils
    - beaucoup de legacy code
    - nouvelle norme tous les 3 ans
    - langage très riche
- Contres
    - langage trop riche ?
    - gestion complexe de la mémoire (smart pointeurs)
    - de plus en plus un langage d'expert
---
# Python
- le langage (de script) le plus en vogue aujourd'hui ?
- Pours
    - simplicité et expressivité
    - gestion de la mémoire
    - langage interprété
    - outillage
- Contres
    - langage interprété !
    - performance native
    - évolutivité et rétro-compatibilité
    - passage à l'échelle difficile 
---
# Comparatif
|*Langages*   |Fortran|C   |C++   |Python   |
|---|---|---|---|---|
|Orienté objet   |Pas nativement  |Non   |Oui   |Oui   |
|Gestion mémoire|Simple   |Complexe   |Très complexe   |Simple   |
|Performance  |Oui   |Oui   |Oui   |Pas nativement   |
|Industrialisable (Grand nombre de lignes de code)|Oui|Oui|Oui|Peu adapté
---
# Pourquoi de l'orienté objet en calcul scientifique
- Pourquoi de l'orienté objet 'tout court' ?
    - architecture
    - encapsulation
    - généricité
    - évolutivité
- Pourquoi en CS ?
    - dommage de s'en priver !
    - attention à la performance

---
# Pourquoi C++
- Deux langages nativement objet dans notre liste : 
    - C++
    - Python
- Ce cours focalise sur C++ :
    - Un des premiers langage orienté objet massivement utilisé
    - Beaucoup d'existants, y compris dans la communauté calcul 
    - Langage complexe  méritant que l'on s'y attarde 
    - Vous parlez déjà Python, non ? 
---
# Quelles perspectives

- Quel avenir pour les langages du calcul scientifique ?
    - Complexité et verbosité croissante du C++
        ```c++
        [[nodiscard]] constexpr bool helloWorld() const noexcept;
        ```
    - Prolifération du Python (et dérivées) dans la communauté académique
    - Arrivée d'un nouveau langage bas niveau (compilé) : le rust
        - offre une vraie robustesse mémoire.



